% Pour compiler :
%$ lualatex $basename

\documentclass[10pt]{article}
%Tapuscrit original de Denis Vergès

\usepackage{fontspec}
\usepackage{textcomp} 
\usepackage{numprint}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{multicol}
\usepackage[a5paper,margin=0.8cm]{geometry}
\usepackage[french]{babel}

\usepackage{pgfplots}
\usetikzlibrary{patterns}
\pgfmathdeclarefunction{gauss}{3}{%
  \pgfmathparse{1/(#3*sqrt(2*pi))*exp(-((#1-#2)^2)/(2*#3^2))}%
}

\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsthm}
\theoremstyle{definition}
\newtheorem{exercice}{Exercice}

\setlength\parindent{0mm}
\pagestyle{empty}

\begin{document}
\begin{center}
  {\Large Révisions pour le devoir du lundi 22 mai.}
\end{center}

\begin{em}
  Le devoir portera sur l'un des deux exercices sur les suites, et l'un des deux exercices sur la loi normale.
\end{em}

\begin{exercice}[D'après le sujet de bac Nouvelle Calédonie, 16 novembre 2016]
  Un producteur vend des yaourts chaque samedi sur un marché. On note $X$ la variable aléatoire, qui, à chaque semaine, associe le nombre de yaourts vendus au marché. On admet que $X$ suit la loi normale d'espérance $\mu=180$ et d'écart type $\sigma=30$.

  \begin{enumerate}
    \item  Calculer à l'aide de la calculatrice, la probabilité arrondie au millième que le nombre de yaourts vendus soit inférieur ou égal à 150.
  \end{enumerate}

  On donne la courbe de densité de la loi normale d'espérance $\mu=180$ et d'écart type $\sigma=30$.

  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}
      \begin{axis}[
          no markers,
          domain=0:350,
          samples=100,
          ymin=0,
          axis lines=center,
          xlabel={x},
          ylabel={y},
          height=6cm,
          width=14cm,
          xtick={0, 50, ..., 350},
          ytick=\empty,
          enlargelimits=false,
          clip=false,
        ]

        \pgfmathsetmacro\valueA{gauss(135, 180, 30)}
        \pgfmathsetmacro\valueC{gauss(180, 180, 30)}


        \addplot [pattern=north west lines, domain=135:180] {gauss(x, 180, 30)} \closedcycle;
        \addplot [very thick,black] {gauss(x, 180, 30)};
        \draw (axis cs: 10, \valueC) node[anchor=north west]{$P\left(135\leq X\leq180\right)\approx0,433$};
      \end{axis}
    \end{tikzpicture}
  \end{center}

  \begin{enumerate}
      \setcounter{enumi}{1}
    \item Sur ce graphique, on peut lire: $P(135 \leq X \leq 180) \approx 0,433$. Interpréter ce résultat
    \item En déduire $P(180 \leq X \leq 225)$ et $P(X \geq 225)$.
    \item  Ce samedi, le producteur n'a apporté que 225 yaourts au marché. Quelle est la
      probabilité qu'il ait besoin de compléter son stock ?
  \end{enumerate}

\end{exercice}

\pagebreak

\begin{exercice}[D'après le baccalauréat STMG Antilles, 18 juin 2015]
  On rappelle que cette entreprise est composée de \numprint{1200} techniciens et de $800$ ingénieurs.

  On modélise le salaire mensuel, exprimé en euros, d'un technicien de l'entreprise par une
  variable aléatoire $X_T$ suivant une loi normale d'espérance $m_T$ et d'écart type 200.

  On modélise le salaire mensuel, exprimé en euros, d'un ingénieur de l'entreprise par une
  variable aléatoire $X_I$ suivant une loi normale d'espérance $m_I$ et d'écart type 150.

  On donne ci-dessous la représentation graphique des fonctions de densité des variables $X_T$ et $X_I$.

  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[ultra thick]
      \begin{axis}[
          no markers,
          domain=1500:2500,
          samples=100,
          ymin=0,
          axis lines=center,
          height=6cm,
          width=12cm,
          xtick={1500, 1600, ..., 2500},
          ytick={0, 0.001, ..., 0.009},
          scaled y ticks = false,
          y tick label style={/pgf/number format/.cd, use comma, fixed, precision=3, /tikz/.cd},
          x tick label style={/pgf/number format/.cd, 1000 sep={\,}, /tikz/.cd}, grid=both,
          grid=both,
          enlargelimits=false,
          clip=false,
        ]

      % Ça ne correspond pas aux lois de l'énoncé, mais la représentation graphique est ainsi conforme à la reprsénetation graphique diffusée par l'APMEP.
        \addplot [black] {gauss(x, 1800, 100)};
        \addplot [black, dashed] {gauss(x, 2200, 49)};
        \draw (axis cs:2400, 0.005) -- (axis cs:2500, 0.005) node[right]{$X_T$};
        \draw[dashed] (axis cs:2400, 0.004) -- (axis cs:2500, 0.004) node[right]{$X_I$};
      \end{axis}
    \end{tikzpicture}
  \end{center}

  \begin{enumerate}
    \item Déterminer graphiquement $m_T$ et $m_I$.
    \item Donner une valeur arrondie au centième de $p\left(X_T \leq  \numprint{1600}\right)$.
    \item En déduire une estimation du nombre de techniciens dont le salaire mensuel est
      inférieur ou égal à \numprint{1600}~€ par mois.
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\pagebreak


\begin{exercice}[D'après le baccalauréat STMG Métropole, 15 juin 2016]
  Une entreprise automobile produit l'ensemble de ses véhicules électriques sur deux sites A
  et B.

  En 2015, la production annuelle a été de \numprint{95000} véhicules, répartie de la façon suivante :
  \numprint{42000} véhicules sur le site A et \numprint{53000} véhicules sur le site B.

  La direction décide de diminuer la production annuelle sur le site A au profit du site B, tout en
  maintenant constante la production totale.

  \begin{center}\textbf{Les parties A et B sont indépendantes}\end{center}

  \textbf{Partie A}

  Par rapport à 2015, le nombre de véhicules électriques produits sur le site A en 2016 a
  diminué d'un certain nombre de véhicules électriques.

  La direction décide de maintenir cette diminution jusqu'à une production nulle en 2027.
  Pour tout entier $n$ compris entre $0$ et $12$ on note $u_n$ le nombre de véhicules électriques
  produits sur le site A lors de l'année $2015 + n$.

  \begin{enumerate}
    \item D'après les données de l'énoncé, quelles sont les valeurs de $u_0$ et de $u_{12}$ si la
      planification de l'entreprise est respectée ?
    \item Pour satisfaire aux exigences de la direction, de combien de véhicules électriques
      doit-on diminuer chaque année la production sur le site A ?
  \end{enumerate}

  \textbf{Partie B}

  Par rapport à 2015, le nombre de véhicules électriques produits sur le site B en 2016 a
  augmenté de 5\,\%.

  La direction décide de maintenir chaque année cette augmentation de 5\,\% par rapport à la
  production de l'année précédente.

  On modélise le nombre de véhicules électriques produits sur le site B à partir de 2015 par
  une suite géométrique $\left(v_n\right)$.

  \begin{enumerate}
    \item Préciser son premier terme et sa raison.
    \item Pour tout entier positif $n$, déterminer l'expression de $v_n$ en fonction de $n$.
    \item Déterminer le nombre de véhicules électriques produits sur le site B en 2016 et en
      2017.
    \item On donne l'algorithme suivant :

      \begin{center}
        \begin{tabularx}{\linewidth}{|c|X|}\hline
          Variables	&$v$ est un nombre réel\\
          &$k$ est un nombre entier\\ \hline
          Traitement	& $v$ prend la valeur \numprint{53000}\\
          &$k$ prend la valeur $0$\\
          &Tant que $v < \numprint{95000}$\\
          &\hspace{0,5cm}$v$ prend la valeur $v \times 1,05$\\
          &\hspace{0,5cm}$k$ prend la valeur $k + 1$\\
          &Fin Tant que\\
          &Afficher $k$\\ \hline
        \end{tabularx}
      \end{center}

      Interpréter le nombre $k$ affiché en sortie.
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\pagebreak

\begin{exercice}[D'après le baccalauréat STMG Centres étrangers, 8 juin 2016]

  \emph{Dans cet exercice, tous les résultats seront arrondis au centime d'euro.}

  Justine et Benjamin sont embauchés en 2014 dans la même entreprise.

  \begin{enumerate}
    \item Le salaire mensuel de Justine est de \numprint{1600}~€ en 2014.

      Son contrat d'embauche stipule que son salaire mensuel augmente chaque année de
      1\,\% jusqu'en 2024.

      On note $u_0$ le salaire mensuel (en euro) de Justine en 2014 $\left(u_0 = \numprint{1600}\right)$ et, pour tout
      entier $n \leq 10$, on note $u_n$ son salaire mensuel (en euro) pour l'année $2014 + n$.
      \begin{enumerate}
        \item Calculer $u_1$ et $u_2$.
        \item Pour tout entier $n$ compris entre 0 et 9, exprimer $u_{n+1}$ en fonction de $u_n$.
        \item Déterminer l'expression de $u_n$ en fonction de $n$ pour tout entier $n$ compris entre 0
          et 10.
        \item À partir de quelle année le salaire mensuel de Justine dépassera-t-il \numprint{1700}~€ ?

          Justifier la réponse.
      \end{enumerate}
    \item Le salaire mensuel hors prime de Benjamin est de \numprint{1450}~€ en 2014. Son contrat
      d'embauche prévoit que, jusqu'en 2024, son salaire mensuel hors prime augmente
      chaque année de 2\,\% et qu'il bénéficie en plus d'une prime mensuelle de 50~€.

      On note $v_0$ le salaire mensuel (en euro) de Benjamin en 2014 $\left(v_0 = \numprint{1500}\right)$ et, pour
      tout entier $n \leq 10$, on note $v_n$ son salaire mensuel (en euro) pour l'année $2014 + n$.
      \begin{enumerate}
        \item Vérifier que $v_1 = \numprint{1529}$ et calculer $v_2$.
        \item Parmi les algorithmes suivants, un seul permet de calculer le terme d'indice $n$ de
          la suite $\left(v_n\right)$.

          Déterminer lequel, en expliquant la réponse.

          \hspace*{-1.5cm}\begin{tabularx}{1.02\textwidth}{|*{3}{X|}}\hline		
            \multicolumn{1}{|c|}{\textbf{Algorithme 1}} & \multicolumn{1}{|c|}{\textbf{Algorithme 2}}&\multicolumn{1}{|c|}{\textbf{Algorithme 3}}\\ \hline
            \textbf{Variables}				&\textbf{Variables}				&\textbf{Variables}\\
            $k$ et $n$ sont des entiers		& $k$ et $n$ sont des entiers	& $k$ et $n$ sont des entiers\\
            $v$ est un nombre réel 			&$v$ est un nombre réel			& $v$ est un nombre réel\\
            \textbf{Entrée}					& \textbf{Entrée}				& \textbf{Entrée}\\
            Valeur de $n,\: n \leq 10$	&Valeur de $n,\: n \leq 10$&Valeur de $n,\: n \leq 10$\\
            \textbf{Traitement}				& \textbf{Traitement}			& \textbf{Traitement}\\
            $v$ prend la valeur \numprint{1450}	&$v$ prend la valeur \numprint{1450}	& Pour $k$ allant de $1$ à $n$\\
            Pour $k$ allant de $1$ à $n$	&Pour $k$ allant de $1$ à $n$	& \hspace{.3cm}$v$ prend la valeur \numprint{1450}\\
            \hspace*{.3cm}$v$ prend la valeur $v \times 1,02$&\hspace*{.3cm}$v$ prend la valeur $v \times 1,02$&\hspace*{.3cm}$v$ prend la valeur\\
            \hspace*{.3cm}$v$ prend la valeur $v + 50$	& FinPour						&\hspace*{1cm} $v~\times~1,02 + 50$\\
            FinPour							& $v$ prend la valeur $v + 50$	& FinPour\\
            \textbf{Sortie}					& \textbf{Sortie}				&\textbf{Sortie}\\
            Afficher $v$					& Afficher $v$					& Afficher $v$\\ \hline
          \end{tabularx}

      \end{enumerate}
    \item  
      \begin{enumerate}
        \item À partir de quelle année le salaire mensuel de Benjamin dépassera-t-il \numprint{1700}~€ ?
        \item Le salaire mensuel de Benjamin peut-il dépasser celui de Justine avant 2024 ?

          Si oui, en quelle année?
      \end{enumerate}
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\end{document}
